\input{../notemp}
\usepackage{tikz}
\title{情報理論 第1回}
\begin{document}
\maketitle
\section{情報源符号化}
\[A=\{a_1,a_2,a_3,a_4\}\]

\begin{tbl}{rllll}
	&↓&↓&↓&↓\\
	i.&00&01&10&11\\
	ii.&0&10&110&1110\\
	iii.&0&10&110&111\\
	iv.&0&01&011&111\\
	v.&0&10&11&01\\
	vi.&0&10&11&0
\end{tbl}
\begin{itemize}
	\item {i.,ii.,iii.について}

		一意復号可能かつ瞬時復号可能
	\item {iv.について}

		一意復号可能だが、``0111''の瞬時復号不可
	\item {v.について}

		\[010\dots\begin{cases}0-10&a_1a_2\\01-0&a_4a_1\end{cases}\]

		一意復号不可能
	\item {vi.について}

		$a_1$, $a_2$

		特異
\end{itemize}
\subsection{平均符号語長 $\overline{L}$}
\begin{itemize}
	\item 情報源記号: $a_1,\dots,a_M$
	\item 各々の符号語長: $l_1,\dots,l_M$
	\item 各々の出現確率: $p_1, \dots,p_M$
\end{itemize}

符号語長の期待値は\[\overline{L}=\sum_{i=1}^{M}l_ip_i\]となる。
\subsection{望ましい符号}
\begin{enumerate}
	\item 瞬時復号可能
	\item 平均符号語長が短い
\end{enumerate}
\subsection{語頭条件}
\subsubsection{語頭(prefix)}
\begin{itemize}
	\item 101011
		\begin{itemize}
			\item $\lambda$ (長さ0)
			\item 1
			\item 10
			\item 101
			\item 1010
			\item 10101
			\item 101011
		\end{itemize}

		``010''は語頭ではない

		符号自体を除く語頭(ここでは``101011''以外)を真の語頭という
\end{itemize}

\begin{surroundbox}[語頭条件]
	どの符号語も他の符号語の語頭ではない
\end{surroundbox}
\subsubsection{iii.について}
\begin{tbl}{llll}
	0&10&110&111\\
	$\lambda$&$\lambda$&$\lambda$&$\lambda$\\
	0&1&1&1\\
	 &10&11&11\\
	 &&110&111
\end{tbl}
語頭条件が成立する。
\subsubsection{iv.について}
\begin{tbl}{llll}
	{\color{red}0}&{\color{yellow}01}&011&111\\
	$\lambda$&$\lambda$&$\lambda$&$\lambda$\\
	0&{\color{red}0}&{\color{red}0}&1\\
	 &01&{\color{yellow}01}&11\\
	 &&011&111
\end{tbl}
語頭条件が成立しない。
\subsection{符号の木}
\subsubsection{i.について}
% \begin{tikzpicture}
	% \node{}
		% child{node{}}
		% child{node{}}
		% ;
% \end{tikzpicture}
\subsection{クラフトの不等式}
\begin{itemize}
	\item 情報源記号 $M$種
	\item $r$元符号化
	\item 符号語長: $l_1,\dots,l_M$
\end{itemize}
であるような瞬時復号可能な符号は
\[\sum_{i=1}^{M}r ^{-l_i}\leq 1\]を満たす。
逆に、この不等式を満たす瞬時可能な符号を作ることができる。

\begin{proof}{クラフトの不等式}

	$l_1\leq l_2 \leq ...\leq l_M$を仮定する。

	この語頭符号の符号の木を$T_1$とする。$T_1$の高さは$l_M$。
	$l_M$の高さを持つ次の$T_2$を考える。$T_2$が完全二分木の時、$T_2$の葉の数は$r ^{l_M}$となる。

	$T_2$において、$T_1$の1番目の符号語と同じ点から先を刈り取る。刈り取られた部分は高さ$l_M-l_1$の木なので、刈り取られる葉は$r ^{l_m-l_1}$。
	同様に刈り取っていくと、駆られる葉の総数$S$は、\[S=\sum_{i=1}^Mr ^{l_m-l_i}\]
	この$S$は$T_2$の葉の総数$r ^{l_M}$を超えない\[S=\sum_{i=1}^Mr ^{l_M-l_i}\leq r ^{l_M}\]
	両辺を$r ^{l_M}$で割ると、\[\sum_{i=1}^Mr ^{-l_i}\leq 1\]
\end{proof}

ある符号の符号語長$l_1,...,l_n$がクラフトの不等式を満たすとする(ただし、$l_1\leq...\leq l_M$)
全ての葉が高さ$l_1$の木$T$を考える。
この葉を一つ選び、$l_1$の符号語とする。符号語としない葉から$l_2-l_1$の高さだけ枝を伸ばす。

クラフトの不等式
\begin{center}
	語頭符号$\frac{\Rightarrow}{\Leftarrow}\sum_{i=1}^Mr^{-l_i}\leq 1$
\end{center}

このとき、枝を伸ばさなかった部分には$r^{l_2-l_1}$だけ葉がありえた。
この木全体では葉が$r^{l_2}$だけあるので、
枝を伸ばした部分には葉が\[r^{l_2}-r^{l_2-l_1}\geq 1\]
したがって、高さ$l_2$の葉を一つ取って、$l_2$の符号語にできる。
符号語に割り当てなかった葉から$l_3-l_2$だけ葉を伸ばす
高さ$l_3$の葉は\[r^l_3-r^{l_3-l_1}-r^{l_3-l_2}\]だけ存在する。
ここで、$l_1$、$l_2$、$l_3$はクラフトの不等式を満たすので、
\begin{eqnarray*}
	r^{-l_1}+r^{-l_2}<\sum_{i=1}^3r^{-l_i}\leq 1\\
	r^{l_3-l_1}+r^{l_3-l_2}<r^{l_3}
\end{eqnarray*}
つまり、\[r^{l_3}-r^{l_3-l_1}-r^{l_3-l_2}>0\]よって、高さ$l_3$の葉を一つ選び、$l_3$の符号語に割り当てることができる。

以下同様の操作を繰り返す。高さ$l_M$に到達した時、
\[r^{l_M}-r^{l_M-l_1}-...-r^{l_M-l_{M-1}}=r^{l_M}\ubrac{\left(1-\sum_{i=1}^{M-1}r^{-l_i}\right)}{0}\]

葉が一つ以上存在するので、その一つを$l_M$に割り当てる。このようにして得られる符号は明らかに語頭符号である。
\end{document}
